Der Aufbau zur Spraydeposition wurde an einer kleineren HV-Apparatur getestet (siehe \ref{testapparatur}). DerVorteil ist, dass diese Kammer wegen ihres kleineren Volumens schneller abgepumpt werden kann, was beiauftretenden Problemen, bei denen man die Kammer öffnen muss, ein schnelleres Arbeiten ermöglicht.\\Die sogenannte Testapparatur besteht aus zwei Pumpen (Vorpumpe (1), Marke bla, und Hauptpumpe (2), Marke bla),einer Hauptkammer mit Massenspektrometer (3) und Druckmessgerät bla (4) sowie dem aufgesetztenSprühbeschichter (4). Am Würfel des Beschichters ist eine (weitere) Membranpumpe angebracht (5). Das Ventilzum Einspritzen des aufzutragenden Moleküls (6) wird angesteuert über ein Netzteil von IotaOne (7). DasSubstrat, hier zum Test ein Glasträger, befindet sich unterhalb des Beschichters (7.5) und kann durch einenFensterflansch beobachtet werden.\\ Zu Beginn der Testreihe wurde das große Ventil (8) geschlossen und Beschichter sowie die Hauptkammer getrennt gepumpt, bis beide Vakuumpumpen vollständig hochgefahren waren. Um ein Druckgefälle zwischen Würfel und Hauptkammer herzustellen, wurde dann das kleine Ventil (9) geschlossen und das große Ventil geöffnet. Nun konnte das gelöste Molekül über eine Pipette in das obere Ventil (?) eingefüllt und dieses über das Netzteil über einen einstellbaren Zeitraum geöffnet werden.\\Bei dem zum Testen benutzten Molekül handelte es sich um Kupfer-2-phthalocyanin (kurz CuPc), ein blauerFeststoff, der als Pigment beispielsweise in Kunststoffen, Lacken oder Druckerfarben verwendet wird. Das CuPcwurde in dem farblosen organischen Lösungsmittel Dimethylsulfoxid (kurz DMSO) aufgelöst, woraus sich einegrobe Suspension ergab. Nachdem diese in das oberste Ventil hinein geträufelt wurde, mussten geeigneteParameter zur Öffnung des Ventils gefunden werden. Die Ansteuerung ermöglicht prinzipiell zwei Modi: eineinmaliges Öffnen des Ventils für einen einstellbaren Zeitraum (One Shot Modus) und einen Zyklus vonabwechselndem Öffnen und Schließen des Ventils (Cycle Modus). Da ein Einspritzen der Lösung in das Vakuumnatürlich den Druck steigen lässt, wurde hier (zunächst) der Cycle Modus gewählt, da so mutmaßlich der Druckdurch das Schließen des Ventils zwischendurch besser erhalten werden kann. In diesem Modus müssen die Zeitenfür das Öffnen (On-Time) und des Schließens (Off-Time) gewählt werden, wobei die Off-Timebetriebsbedingt (?) mindestens so lang wie die On-Time sein muss. \\Der Versuch, Zeiten im Bereich von Mikrosekunden einzustellen, scheiterte, vermutlich wegen der Trägheit derMechanik des Ventils. Nachfolgend wurden sukzessive "`On"'-Zeiten von 20, 30, 40ms mit jeweils gleich langen"`Off"'-Zeiten getestet. Die Zyklendauern wurden von 5s langsam auf bis zu 1:30min erhöht. Hier offenbartensich direkt Probleme mit der Suspension: obwohl sich zu Beginn immerhin die Spitze des Konus blau färbte,wurde zwischenzeitlich scheinbar durch gröbere Partikel in der Lösung die Öffnung des Ventils verstopft,sodass auch bei längerer Zyklusdauer der Pegel im Ventil konstant blieb. Um Ablagerungen auf dem Ventil zuentfernen, wurde es mit DMSO ausgespült und danach für den nächsten Zyklus mit reinem DMSO befüllt. Nach demzweiten Durchgang öffnete sich das Ventil wieder, der Pegel sank. Vermutlich konnte sich die Öffnung desVentils durch die Vibrationen während des Betriebs "`freischütteln"'. Bei den nachfolgenden Messungen warnach einer Zyklusdauer von etwa 20s das Ventil leer, sodass nur noch Luft in die Kammer gesogen wurde. LängereZyklen konnten also nur durchgeführt werden, indem manuell während der Messung das Ventil nachgefüllt wurde.\\Der Druck in der Hauptkammer war zu Beginn jedes Zyklus im Bereich von $10^{-7}$ bis $10^{-6}$. War dieÖffnung des Ventils frei und konnte die Lösung in die Kammer eintreten, fiel der Druck in der Hauptkammer inden Bereich $10^{-4}$. Eine Druckmessung im Würfel war zunächst nicht möglich.\\Nach diversen Versuchen mit den genannten Parametern waren auf dem Glasträger kaum blaue Partikel zubeobachten, im Würfel hatte sich jedoch auf dem Konus, dem Boden sowie den Seitenwänden eine blaue Schichtgebildet. Zu diesem Zeitpunkt gab die Membranpumpe am Würfel eine Fehlermeldung, vermutlich war daszu pumpende Gasvolumen, verursacht durch das DMSO, zu hoch. Gleichzeitig war zu vermuten, dass auch dieÖffnung des Konus verstopft sein könnte, also wurde der Würfel zunächst auseinandergebaut und gereinigt.\\Beim Reinigen fiel auf, dass der Konus innen etwa auf dem ersten Centimeter eine blaue Schicht aufwies, derRest des Konus und der restliche Weg bis zum Glasträger wies keine augenscheinlichen Blaufärbungen auf. Dienächste Idee war es, die CuPc-DMSO Lösung zu filtern, um grobe Partikel nicht mit in das Vakuum einzubringen.Die vom Institut für Organische Chemie der Uni Mainz erhaltenen Filterpapiere waren jedoch  trotz gröbsterStufe immer noch zu fein, sodass nach dem Filtern nur eine schwach bläuliche Flüssigkeit übrig blieb. DieseFlüssigkeit wurde nicht getestet, da die Vermutung nahe lag, dass das Verhältnis Lösung zu Farbstoff zu hochwar - und durch die viele Flüssigkeit nur die Pumpe belastet würde, ohne dass es das wenige CuPc bis zumGlasträger schaffen würde.\\Stattdessen wurde weiter die Suspension mit der gröberen Partikeln verwendet, jedoch die interne Vorpumpe imPumpstand für den Würfel abgeschraubt und eine andere, für höhere Gasvolumina ausgelegte Vorpumpe externangeschlossen. Zudem wurde die On-Time auf 1ms eingestellt, die Off-Time jedoch auf 50ms, später auf 100ms, umden Druck insgesamt besser erhalten zu können. Außerdem wurde an den Würfel ein Druckmessgerät angeschlossen.Bei den folgenden Messungen fiel der Druck von anfänglich $10^{-5}$ in den $10^{-3}$-Bereich in derHauptkammer, im Würfel schwankte der Druck hauptsächlich im $10^{-2}$-Bereich. Nach fünf Durchgängen war derStrom bei beiden Pumpen auf über 2A gestiegen, sie somit also eine sehr hohe Leistung erbringen mussten, undweiterhin war nichts auf dem Glasträger zu sehen.\\Als nächstes wurde das Lösungsmittel getauscht, das DMSO wurde durch Dimethylformamid (kurz DMF) ersetzt,da dieses das CuPc besser lösen sollte. Leider blieben noch immer grobe Partikel in der Lösung übrig. Weiterhinwurden die On/Off-Zeiten geändert und die On-Time immer weiter verkürzt, bis zu 1ms On und 3s Off. Diesbewirkte, dass innerhalb eines Ventil-auf-Ventil-zu-Zyklusses der Druck zwar anstieg bis in den$10^{-3}$-Bereich, sich jedoch vor dem erneuten Öffnen des Ventils wieder in den Anfangsbereich $10^{-5}$regulierte. Im Würfel schwankte der Druck wie vorher nur im mittleren $10^{-2}$-Bereich.\\Nachdem sich immer noch keine sichtbare Schicht auf dem Glasträger absetzte, wurde der Aufbau kurzerhandgeändert: Das große Ventil (bla) wurde abgeschraubt und direkt an den Zugang zum Pumpstand (bla) gelegt.Kammer und Würfel können auf diese Weise zwar nicht mehr komplett getrennt gepumpt werden, jedoch sollteweiterhin ein Druckgefälle von Würfel und Kammer möglich sein. Der Vorteil dieses Aufbaus ist, dass das bishernotwendige Verbindungsstück zwischen großem Ventil und dem Adapterflansch wegfallen konnte, sich somit der Wegzum Glasträger verkürzt (siehe Bild \ref{bla}. \\ Da sich nach einem Versuch mit dem geänderten Aufbau die Öffnung des Konus zusetzte - der Druck in der Hautkammer änderte sich gar nicht mehr, sondern fiel immer weiter - wurde beschlossen, ein anderes Molekül als CuPc zu nehmen, da dieParikel offensichtlich nur schlecht durch die Öffnung passen. Lösungsmittel, die es noch besser lösen könnten,fallen unter die Kategorie stark gesundsheitsschädlich und sollten wegen mangelndem Abzug in diesem Fall nichtverwendet werden.\\Das nächste Lösungsmittel war Tetracyanochinodimethan (TCNQ), ein gelbfarbener, organischeHalbleiter, gelöst in Tetrahydrofuran (THF), wie die bisherigen Lösungsmittel ebenfalls einorganisches Lösungsmittel. \\Der erste Versuch lieferte bei einer On-Time von 1ms und einer Off-Time von 4s und einerGesamtdauer von 15min wiederum keine Farbablagerungen auf dem Glasträger. Der Druck ändert sich imWürfel vom $10^{-2}$ in den $10^{-1}$mbar-Bereich, in der Kammer stieg er von $10^{-5}$ wieder auf $10^{-3}$mbar. Da derPumpstand, angezeigt durch hohen Strom und fallender Drehzahl, das Gasvolumen nicht verarbeitenkonnte, blieb es bei diesem Versuch mit diesen Parametern.\\Mit der Vermutung, dass die Öffnung des Konus zu klein sein könnte, wurde dieser für die nächsteMessung komplett entfernt, ebenso die Anbindung an den mobilen Pumpstand. Nun war kein Druckgefällein Richtung des Glasträgers mehr vorhanden, dennoch sollte sich die Suspension ins Vakuum gebrachtverteilen und sich, so die Hoffnung, auch auf den Glasträger ablagern. Da nun das Gasvolumen durchkeine zusätzliche Pumpe mehr gepumpt werden konnte, wurde, um den Druck einigermaßen zu erhalten,die On-Time auf 500µs erniedrigt, außerdem wurde zu zunächst der One-Shot-Modus eingestellt. DerDruck stieg in der Kammer nur innerhalb des $10^{-5}$mbar-Bereiches an. Nach fünf Versuchen war auchhier keine Beobachtung auf dem Glasträger zu machen. \\Da auch der Würfel bei diesem Aufbau eigentlich nicht gebraucht wird, genauso wie die Ventile undVerbindungen, konnte die Strecke zwischen Ventil und Glasträger weiter reduziert werden, indem derWürfel komplett ausgebaut und das Ventil direkt auf den Adapterflansch über dem Glasträger befestigtwurde (siehe Bild /ref{blabla}). Hier wurde zuerst getestet, bei welchen Öffnungszeiten des Ventilsder Druck innerhalb der Kammer vom Startwert (i. d. R $3\cdot10^{-5}$mbar) über den Druckanstiegzurück zum Startwert ging. Getestet wurden Zeiten in der Reihenfolge von 500, 300, 200, 250µs. Bei200µs änderte sich der Druck in der Kammer gar nicht, sondern fiel weiter. Vermutlich lag auch diese On-Time außerhalb der mechanischen Reaktionsfähigkeit des Ventils. Die Zeiten bis zurErholung des Druckes lagen bei etwa 60s für 500µs, 50s für 300µs und stark schwankend zwischen 45sund 70s für 250µs. Der Druck steig bei allen Versuchen auch nur innerhalb des$10^{-5}$mbar-Bereiches an, je kürzer die On-Time, desto kleiner der Druckanstieg. Bei diesenVersuchen war noch keine Beobachtung auf dem Glasträger zu machen. Um auszuschließen, dass dies ander Kürze des Zeitintervalls lag, wurde eine lange Messung im Cycle-Modus über 1h und 15mindurchgeführt bei einer On-Time von 250µs und einer Off-Time von 70s, um den Druck über diesenZeitraum nicht konstant langsam zu steigern. Auch nach diesem Versuch war weder ein Gelbschimmerauf dem Glasträger noch auf den Metallträgern zu sehen (diese sollten vielleicht noch erwähntwerden\ldots). Ob sich wenige Monolagen abgesetzt haben könnten, kann man durch dieseaugenscheinliche Betrachtung nicht feststellen.\\